% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{vectorlogos}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{tabularx}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TP~,numdoc=01,titre={Congruences, matrices, listes}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois\ \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TP01 - Arithmétique, matrices}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo1
\begin{enumerate}
	\item Compléter par le plus petit entier positif :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $12 \equiv \pointille[1cm] \: [5]$ ;
		\item $45 \equiv \pointille[1cm] \: [5]$ ;
		\item $87 \equiv \pointille[1cm] \: [5]$ ;
		\item $121 \equiv \pointille[1cm] \: [5]$ ;
		\item $14 \equiv \pointille[1cm] \: [7]$ ;
		\item $85 \equiv \pointille[1cm] \: [7]$ ;
		\item $\num{1007} \equiv \pointille[1cm] \: [7]$ ;
		\item $204 \equiv \pointille[1cm] \: [8]$ ;
		\item $\num{3648} \equiv \pointille[1cm] \: [8]$ ;
		\item $\num{54697} \equiv \pointille[1cm] \: [27]$.
	\end{MultiCols}
	\item En réduisant \textit{judicieusement}, simplifier les congruences suivantes :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $12^{15} \equiv \pointille[1cm] \: [11]$ ;
		\item $10^{101} \equiv \pointille[1cm] \: [11]$ ;
		\item $50^{180} \equiv \pointille[1cm] \: [7]$ ;
		\item $38^{964} \equiv \pointille[1cm] \: [13]$.
	\end{MultiCols}
	\item Résoudre -- matriciellement -- le système $\systeme{2x+4y-5z=1,-x+y-z=10,-3y+10z=14}$.
\end{enumerate}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x8,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo2 matrice, à trouver !!
À chaque lettre de l'alphabet, on associe, grâce au tableau ci-dessous, un nombre entier entre 0 et 25.

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\footnotesize\ttfamily}}
	Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
	Rang&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
	Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
	Rang&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
\end{tblr}

\bigskip

On définit un procédé de codage de la façon suivante :
\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
	\item \textit{étape 1} : à la lettre qu'on veut coder, on associe le nombre $m$ correspondant dans le tableau  ;
	\item \textit{étape 2} : on \textbf{réduit}, modulo 26, $9m$ sous la forme $9m \equiv p \: [26]$  avec $0\pp p \pp 25$ ;
	\item \textit{étape 3} : au nombre $p$, on associe la lettre correspondante dans le tableau.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Justifier que la lettre S est codée par la lettre G.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $9 \times 3 \equiv 1 \: [26]$. \hfill\textit{On dit que 9 et 3 sont inverses modulo 26 !}
		\item Montrer que $9m \equiv p \: [26] \Rightarrow m \equiv 3p \: [26]$. \hfill\textit{On vient de trouver la procédure de décodage !}
		\item Décoder le \og mot \fg{} GUW.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x9,Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo13
On donne l'algorithme suivant, en langage \calg{\logopythonvect[notm]} :

\begin{CodePiton}[Alignement=center,Largeur=10cm,EspacementV=0.75\baselineskip]{}
# la commande randint bien pratique
from random import randint
def listediv(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n%i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{enumerate}
	\item Que va renvoyer, après saisie dans la \textsf{console}, \cpy{\piton{listediv(14)}}.
	\item Après saisie de \cpy{\piton{listediv(randint(100,999))}} dans la \textsf{console}, on obtient \cpy{\piton{[1, 3, 9, 67, 201, 603]}}.
	
	Avec quelle valeur la fonction \cpy{\piton{listediv}} a-t-elle travaillé ?
\end{enumerate}

\smallskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x3,Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2]<\CoulSeyes>

\begin{enumerate}[resume]
	\item Que fait l'algorithme suivant, donné en langage  \calg{\logopythonvect[notm]} ?
	
	\begin{CodePiton}[Alignement=center,Largeur=10cm,EspacementV=0.75\baselineskip,Gobble=tabs]{}
	resultat = []
	for i in range(1, 10000) :
		if len(listediv(i)) == 2 :
			resultat = resultat + [i]
	print(len(resultat))
	\end{CodePiton}
\end{enumerate}

\smallskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x4,Grille=Seyes,AffBarre,Marge=2]<\CoulSeyes>
\end{Exercice}

\end{document}